Tương tự với việc sử dụng EA để giải quyết các bài toán tối ưu hóa, EA hoàn toàn thích hợp được sử dụng trong việc cài đặt thuật toán học ANN. Mạng nơ-ron nhân tạo tiến hóa (thuật ngữ gốc : Evolutionary Artificial Neural Network - EANN) là thuật ngữ để chỉ các mạng ANN mà ở đó EA là thuật toán sử dụng để học. Nhờ vào những đặc tính của tiến hóa mà EANN có thể thích nghi một cách hiệu quả với các bài toán khác nhau trong các môi trường khác nhau. Cụ thể thì EANN có thể được phân chia thành 3 cấp độ học chính:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tối ưu trọng số:} Giữ cố định một cấu hình ANN và các đơn vị xử lý, chỉ quan tâm tới việc tìm bộ trọng số tối ưu cho mô hình. 
    \item \textbf{Tối ưu kiến trúc mạng:} Tập trung vào việc tìm cấu hình mạng ANN (số lớp ẩn, số unit trong mỗi lớp, ...) cách thức kết nối các đơn vị xử lý và hàm kích hoạt tác mỗi đơn vị xử lý.
    \item \textbf{Tối ưu luật học:} Liên quan tới vấn đề tối ưu các nguyên tắc xây dựng cấu hình và cập nhật trọng số cho phù hợp với điều kiện của bài toán.
\end{itemize}
Trong phạm vi đồ án tập trung giải quyết bài toán \textbf{Tối ưu trọng số} trong bài toán tối ưu hóa mạng nơ-ron. Về cụ thể điểm mạnh yếu của EA trong việc giải quyết các bài toán tối ưu mạng nơ-ron so với thuật toán GD và các công trình liên quan sẽ được trình bày trong phần tiếp theo. 
\subsection{Tối ưu trọng số kết nối mạng}
\label{sec:problem:conection-weight}
\input{chapters/problem/conection-weight}

\subsection{Thuật toán tối ưu hóa có truyền đạt trong huấn luyện mạng nơ-ron}
\label{sec:problem:ea-neuralnetwork}
\input{chapters/problem/amtea-neuralnetwork}